\chapter{Resultados}

\label{Chapter4}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Resumen}
En este capítulo se muestra el correcto funcionamiento del sistema operativo. Para ello, se probará que se cumple primero con el estándar OSEK-VDX corriendo los \textit{tests} estandarizados. Luego se detallará cómo escribir un nuevo \textit{tests} para el sistema operativo, de manera que en un futuro se pueda continuar el desarrollo de Portos.

En segundo lugar, se verán programas de prueba que hacen uso de las nuevas funcionalidades y muestran su potencial.

En tercer lugar, se mostrará un análisis del uso de memoria \textit{RAM} de Portos respecto de FreeOSEK.

En cuarto lugar se hará una comparación del sistema operativo con FreeRTOS.

Por último, se mostrará estadísticas del código como la relación entre código y comentarios y comparación de líneas de código entre Portos y FreeOSEK.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Programas de prueba}
En total definimos 4 programas de prueba, que hacen uso de las nuevas funcionalidades:

\begin{itemize}
\item Blinking Dinámico: Ejemplo base, se enciende y apaga un LED utilizando una tarea dinámica por cada uno. \textbf{Ver Apéndice A}.
\item Teclado Dinámico Parametrizado: Se encienden y apagan LED's dependiendo la tecla que se haya presionando, donde cada tecla es controlada por una tarea dinámica diferente. La función con la cual se instancian las tareas se escribe una sola vez y es parametrizada para definir su comportamiento.
\item Recursos Dinámicos: Utilización de recursos para coordinación de tareas dinámicas. \textbf{Ver Apéndice B}.
\item Eventos Dinámicos: Utilización de eventos para comunicación entre tareas dinámicas. \textbf{Ver Apéndice B}.
\end{itemize}
\clearpage

\section{Teclado dinámico parametrizado}
Primero definamos una estructura de datos que contiene la tecla y un \textit{LED}:

\begin{mdframed}
\verb|struct TeclaLED|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
struct TeclaLED {
   uint8_t Tecla;
   uint8_t LED;
};

struct TeclaLED tl[] = {
  {TEC1, RGB_B_LED},	//Tecla 1 -> LED Azul
  {TEC2, RED_LED},		//Tecla 2 -> LED Rojo
  {TEC3, YELLOW_LED},	//Tecla 3 -> LED Amarillo
  {TEC4, GREEN_LED}		//Tecla 4 -> LED Verde
};
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Como la placa \textit{EDU-CIAA} tiene 4 teclas y 4 leds, definimos un vector que contiene todas las relaciones entre teclas y \textit{LEDs}. Por lo tanto, si vemos el primer elemento del vector, cuando se presione la tecla 1 se encenderá el \textit{LED} azul y así sucesivamente.

Por otro lado, necesitamos una función que reciba como parámetro una estructura, lea el estado de la tecla indicada y encienda el \textit{LED} en caso de que esté presionada.

\begin{mdframed}
\verb|void LeerTecla()|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
void LeerTecla() {
   struct TeclaLED* tl = GetDynamicParam();
   if (Read_Switches() == tl->Tecla)
   {
      Led_Toggle(tl->LED);
   }
   TerminateTask();
}
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Esta función utiliza una de las nuevas llamadas al sistema \verb|GetDynamicParam()|, que le permite a una tarea dinámica obtener el parámetro con el que fue instaciada.

Luego, se hace evidente que necesitamos una tarea de configuración, que cree las tareas dinámicas y configure alarmas para una ejecución periódica de las tareas.

\clearpage
\begin{mdframed}
\verb|TASK(Configuracion)|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
TASK(Configuracion) {

   /* Inicializaciones y configuraciones de dispositivos */
   Init_Leds();
   Init_Switches();

   TaskType Tareas[] = {
      NewTask(LeerTecla, &tl[0]),
      NewTask(LeerTecla, &tl[1]),
      NewTask(LeerTecla, &tl[2]),
      NewTask(LeerTecla, &tl[3])
   };

   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(TareasDinamicas, Tareas[0]),
   500, 500);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(TareasDinamicas, Tareas[1]), 
   500, 500);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(TareasDinamicas, Tareas[2]), 
   500, 500);
   SetRelAlarm(GetDynamicAlarm(TareasDinamicas, Tareas[3]), 
   500, 500);

   /* Terminacion de la tarea */
   TerminateTask();
}
...
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Podemos ver que se crean 4 tareas dinámicas utilizando la misma función \verb|LeerTecla|, pero parametrizada con los distintos valores del vector definido anteriormente.

Esto nos demuestra el potencial de la nueva implementación, ya que se pueden crear tareas que se ejecutan concurrentemente utilizando la misma función y cambiar su comportamiento en base a los parámetros que se pasan. Cabe aclarar que esto no se podía hacer con FreeOSEK. De esta manera, estamos brindando una herramienta muy potente a los desarrolladores. 

Una aplicación que se le puede encontrar en el mundo real sería, hacer una función para manejo de sensores, parametrizarla por puerto al que está conectado el sensor y luego crear tareas que los gestionen de manera dinámica.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Comparación con FreeRTOS}
Ejemplo de inicialización de tareas en Portos y FreeRTOS:

\begin{mdframed}
\verb|blinking.c (FreeRTOS)|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
xTaskCreate(Blinking, "Rojo", configMINIMAL_STACK_SIZE, 
      (void *) &valores[0], tskIDLE_PRIORITY + 1, NULL);
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

\clearpage
\begin{mdframed}
\verb|blinking_dinamico.c (Portos)|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}
led1 = NewTask(prender_led1, NULL);
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

En estos dos ejemplos ejemplos se puede ver la diferencia entre lo simple que es la definición de una misma tarea en Portos comparada con FreeRTOS. En el primer cuadro se puede ver que se debe especificar la función, el nombre que tendrá la tarea, el espacio en el \textit{stack}, la prioridad y un puntero a un bloque de datos con parámetros, mientras que en la definición de la tarea para Portos se especifica el nombre de la función y el bloque de parámetros ya que toda la demás información de la misma se la define en el archivo OIL, de esta manera ganando más limpieza en el código y haciendo mas fácil de leer y entender.

En cuanto al sistema operativo, FreeRTOS es un sistema operativo dinámico (aunque las últimas versiones sí admiten tareas estáticas), es decir, las tareas son creadas en tiempo de ejecución, antes o después de iniciar el planificador. Por otro lado, Portos se trata de un sistema operativo estático, las tareas son creadas en tiempo de compilación y no se pueden crear ni destruir tareas en tiempo de ejecución.

El planificador de FreeRTOS es FIFO (\textit{First In, First Out}), es decir, que para tareas de misma prioridad se arma una cola en la que las tareas se ejecutarán en el orden en que fueron activadas. 

Una ventaja de Portos es su simplicidad. Ésta no solo se ve a la hora de programar, sino también se ve en su estructura interna, FreeOSEK cuenta con 27 primitivas mientras que FreeRTOS cuenta con 80. 

También, la simplicidad se ve en las interfaces, en FreeRTOS el nombre de las funciones no son transparentes como en Portos y el paso de parámetros es por punteros doblemente refenciados. En cambio, Portos las funciones son auto descriptivas y el paso de parámetros por punteros simplemente referenciados.

Otra ventaja de Portos, es que se trata de un sistema operativo predecible. Por su organización interna, no hay agotamiento de memoria, no hay \textit{deadlock} ni tampoco hay fragmentación esto lo hace mucho mas confiable que FreeRTOS.


%----------------------------------------------------------------------------------------


\section{Análisis de uso de memoria}

Para el análisis del uso de memoria, lo que se hizo fue:
\begin{itemize}
\item Compilar proyectos con diferentes cantidades de tareas dinámicas y estáticas, con la versión original de FreeOSEK y con Portos.
\item Analizar los archivos \verb|.map| (mapa de memoria) arrojados por el compilador, e inspeccionarlos usando un script en python para saber cuáles variables se escribían en \textit{FLASH} y cuáles en \textit{RAM}.
\end{itemize}

En particular, primero compilamos un proyecto sin tareas dinámicas, luego un proyecto con 1 tarea dinámica y por último uno con 10 tareas dinámicas. Cabe destacar que en el caso de la compilación con FreeOSEK no se compilan tareas dinámicas sino estáticas. Es decir, se compilan la misma cantidad de tareas pero se reemplazan estáticas por dinámicas.

Encontramos la siguiente relación lineal entre el incremento porcentual de uso de memoria \textit{RAM} y la cantidad de tareas dinámicas en un proyecto.

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[scale=0.70]{Figures/Regresion.png}
\caption{Incremento del uso de memoria en fución de las tareas dinámicas.}
\label{fig:incremento}
\end{figure}

La cual obedece la recta:
\begin{equation}
y = 6.4*x + 53.8
\end{equation}

Se puede observar que, a medida que las tareas estáticas se reemplazan por dinámicas el incremento pasa desde un 54\% (todas estáticas) a 120\% (todas dinámicas).

Esto es una desventaja respecto al \textit{OS} anterior, sin embargo se podría acortar la brecha asegurando, con compilación condicional, que las estructuras se muevan a \textit{RAM} sólo si hay tareas dinámicas habilitadas.

De todas maneras, consideramos que esta desventaja es esperable y no es significativa respecto a todas las ventajas que se sumaron a Portos con las modificaciones que se hicieron.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Estadísticas}

En esta sección vamos a ver las estadísticas del proyecto.

Antes de realizar las modificaciones, estas eran las estadísticas del proyecto.

\begin{mdframed}
\verb|Estadisticas antes de las modificaciones.|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}[numbers=none,xleftmargin=0in]
-----------------------------------------------------------------
Language     files          blank        comment           code
-----------------------------------------------------------------
C               82           2371           7148           5808
PHP             18            407           1562           1704
C/C++ Header    64            872           5362           1649
Perl             2             84            123            692
Assembly         2             40            116            113
make             5             10            192             36
-----------------------------------------------------------------
SUM:           173           3784          14503          10002
-----------------------------------------------------------------
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

\clearpage
Luego de realizar todas las modificaciones, obtuvimos los siguientes resultados:

\begin{mdframed}
\verb|Estadisticas luego de las modificaciones.|
\vskip -2mm
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{402px}{0.1pt}}
\begin{lstlisting}[numbers=none,xleftmargin=0in]
-----------------------------------------------------------------
Language     files          blank        comment           code
-----------------------------------------------------------------
C               87           2438           7295           5994
PHP             18            428           1572           1926
C/C++ Header    64            879           5410           1656
Perl             2             84            123            692
Assembly         2             40            116            113
make             5             10            192             36
-----------------------------------------------------------------
SUM:           178           3879          14708          10417
-----------------------------------------------------------------
\end{lstlisting}
\end{mdframed}

Como se puede observar comparando las tablas, se agregaron 415 líneas de código, y 205 líneas de comentarios, lo que produjo que se mantenga la relación entre código y comentarios. Esto se debe a que a pesar de haber añadido líneas de código, también tuvimos que modificar y eliminar otras, además de añadir nuevos comentarios que expliquen la funcionalidad de las características nuevas, los cuales representan el 58.54\% del total de líneas escritas en el proyecto. Por ello, podemos afirmar que mantuvimos el alto estándar de codificación y documentación. 

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Tests Estandarizados}

El estándar OSEK-VDX define 4 clases de conformidad:

\begin{itemize}
\item BCC1: tareas básicas, una activación por tarea, una tarea por prioridad (cada tarea tiene una prioridad distinta).
\item BCC2: BCC1 + múltiples tareas por prioridad y más de una activación por tarea.
\item ECC1: BCC1 + tareas extendidas.
\item ECC2: BCC1 + tareas extendidas y múltiples tareas por prioridad.
\end{itemize}

Además, hay 3 tipos de \textit{scheduling} que deben ser testeados: 

\begin{itemize}
\item full-preemptive: tareas expropiables, es decir, que el scheduler puede pasarlas a la cola de espera en cualquier momento.
\item non-preemptive: tareas no expropiables, es decir, que sólo se pueden poner en espera en puntos definidos por el OS.
\item mixed-preemptive: una combinación de los 2 anteriores.
\end{itemize}

También se deben testear los tipos de reportes de error:

\begin{itemize}
\item Standard: errores definidos por el estándar.
\item Extended: Standar + errores extras dependientes de la implementación.
\end{itemize}

Dados los tipos de conformidad, los tipos de \textit{scheduling} y tipos de errores se requiere que el sistema operativo sea generado y compilado mediante un proceso iterativo para poder probar todas las posibles combinaciones.

En total hay 139 casos de testeo:

\begin{itemize}
\item 41 TC de Gestión de Tareas
\item 12 TC de Procesamiento de Interrupciones
\item 26 TC de Mecanismos de Eventos
\item 16 TC de Gestión de Recursos
\item 36 TC de Alarmas
\item 8 TC Manejo de errores, rutinas de error y control de ejecución del sistema operativo
\end{itemize}

Todos los TC tienen los siguientes campos:

\begin{itemize}
\item Número de test (Test case \textit{Number})
\item Tipo de \textit{Scheduling} y Clase de Conformidad
\item Action: acción a ser ejecutada por este TC.
\item Resultado esperado. Si el resultado obtenido es el esperado, entonces el \textit{test} es exitoso, de lo contrario se considera fallido.
\end{itemize}

Finalmente se debe ejecutar cada \textit{test} case especificado. Para ello especifica secuencias de \textit{test} por cada tipo. Una secuencia se ejecutará en todas las conformidades (BCC1, BCC2, ECC1, ECC2), en todos los schedulings (mixed, non, full) y en modo extended.

Entonces en total se ejecutarán:
\begin{itemize}
\item 15 secuencias de Gestión de Tareas: que se combinan en 130 proyectos.
\item 5 secuencias de Gestión de Recursos: que se combinan en 24 proyectos.
\item 4 secuencias de Mecanismos de Eventos: que se combinan en 20 proyectos.
\item 2 secuencias de Manejo de errores: que se combinan en 16 proyectos.
\item 7 secuencias de Alarmas: que se combinan en 36 proyectos.
\end{itemize}

Lo que hace un total de 226 proyectos diferentes. 

\section{Realización de Nuevos Tests}

Los \textit{tests} previamente definidos por el estándar sólo prueban la funcionalidad estática de FreeOSEK. Es por esto que es necesario crear nuevos \textit{tests} que prueben la funcionalidad que añadimos.

Fuimos capaces de crear un \textit{test} (el cual corrió exitosamente) de ejemplo, que prueba las funcionalidades básicas de las alarmas dinámicas, y dejamos a futuros programadores la implementación del resto de los \textit{tests}. En el \textbf{Apéndice C} se explica cómo funcionan los \textit{tests} estandarizados de OSEK y cuál fue el proceso para la creación de un nuevo \textit{test}.

FreeOSEK, ya proveía la implementación de los 226 \textit{tests} definidos en el estándar OSEK. Para probar todas las funcionalidades nuevas se deberían probar usando tareas dinámicas y combinación de estáticas con dinámicas. Los 41 TC de Gestión de Tareas serían 82 TC para las dinámicas. 72 TC de alarmas dinámicas. También 32 TC de Gestión de Recursos dinámicos y 52 TC de Mecanismos de Eventos dinámicos. Lo cual da como resultado 238 TC nuevos.
